# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników

**Spis treści**
[toc]

## Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykłady kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:
```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8"/>
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p>Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```
![zdj1](images/image-000.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie *pdf*
```latex
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{} \lipsum[2] \signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam} \end{letter}
\end{document}
```
![zdj2](images/image-001.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
```xml
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```
![zdj3](images/image-002.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. *\<circle>* opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

```bash
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```
Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764](https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
- CommonMark,
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra.

## Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaków kratki: #

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![](images/image-003.png)

### Definiowanie list
![](images/image-005.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu
![](images/image-007.png)

### Tabele
![](images/image-009.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów
\[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)

\[odnośnik do pliku]\(LICENSE.md)

\[odnośnik do kolejnego zasobu][1]

\[1]: http://google.com

### Obrazki
\!\[alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych

!\[](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania
![](images/image-011.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![](images/image-013.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi:

1. Edytor Typora - https://typora.io/

2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![](images/image-015.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy
różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na MS Windows najlepiej sprawdzi się Miktex - https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
**PATH** miejsca jego położenia

![](images/image-017.png)
![](images/image-019.png)
![](images/image-021.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf